\chapter{WinSock 2}

%% START of VIDEOLEZIONE 36
\section{Definizione}
Un socket \`e identificato univocamente da:
\begin{itemize}
\item indirizzo rete
\item tipo di protocollo utilizzato
\item indirizzo trasporto e porta
\end{itemize}

\section{Creazione di un socket}
\begin{Cpp}
  WSADATA wsaData;
  WORD wVersionRequested = MAKEWORD(2,0); //Version 2,0
  /*Inizio ad utilizzare i socket*/
  WSAStartup(wVersionRequested, &wsaData);
  ...
  SOCKET s = socket(AF_INET, SOCK_STREAM, 0);
  ...
  /*Ho finito di usare i socket*/
  WSACleanup();
\end{Cpp}

Una volta che si \`e controllato che il socket funziona, \`e possibile:
\begin{itemize}
\item assegnare una porta
\item attendere e accetare connesioni da clients
\end{itemize}

\`E possibile implementare il polimorfismo in C utilizzando il cast da un dato pi\`u generico a uno pi\`u specifico.

\subsection{Gestion degli errori}
Attraverso il valore di ritorno delle funzioni si possono ricevere idetificatori di errori quali: 
\begin{itemize}
\item INVALID\_SOCKET
\item SOCKET\_ERROR
\end{itemize}
In entrambi i casi si ottiene un'indicazione del tipo di errore tramite la chiamata 
\begin{Cpp}
  int iErrorCode = WSAGetLastError();
\end{Cpp}

\subsection{Il modello non bloccante}
\subsubsection{I socket offrono anche richieste non bloccanti.}
Questo richiede una modifica strutturale al programma, impiegando un modello reattivo.

Le operazioni sui socket possono introdurre un'attesa indefinita: non si possono trattare protocolli full-duplex o connessioni multiple con un unico thread!

La gestion multi-thread richiede: gestione della sincronizzazione, overhead per la creazione dei threads.

\subsubsection{Windows offre tre modelli non bloccanti}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Invio di messaggi ad una finestra.}\\
  Analogamente a come \`e implementata la reazione ad un evento in seguito ad un click del mouse, posso reagire ad un evento in un socket.
  \begin{Cpp}
    int PASCAL FAR WSAAsyncSelect(SOCKET s, HWND hWnd, unsigned int wMsg, long lEvent);
  \end{Cpp}
  \begin{itemize}
  \item s: socket
  \item hWnd: la finestra a cui devno essere inviati i messagi
  \item wMsg: il messaggio da inviare
  \item lEvent: una bitmask che indica a quale combinazione di eventi l'applicazione sia interessata (FD\_READ, FD\_WRITE, FD\_OOB, etc.)
  \end{itemize}
\item \textbf{Segnalazione di un oggetto kernel (evento)}
\item \textbf{Invocazione di una APC (Overlapped I/O)}\\
  Quando hai finito un'azione, chiama una callback function.
  \begin{Cpp}
    WSASend(...);
    WSARecv(...);
  \end{Cpp}
  \`E possibile specificare la modalit\`a overlapped con eventualmente segnalazione di evento e/o callback functions.
  
  Si pu\`o determinare il ocmpletamento di un evento tramite:
  \begin{itemize}
  \item polling (WSAOverlappedResult())
  \item wait (WSAWaitForMultipleEvents())
  \end{itemize}

  La callback pu\`o essere usata per la gestione asincrona degli eventi di rete basati su un \textbf{singolo thread}.

%% disegnino slide 33 - IMPORTANTE 51:00
%% disegnino slide 34 - IMPORTANTE 52:00
\end{enumerate}


%% END of VIDEOLEZIONE 36
